%
% thEvaluator
% Abschlussarbeit (Bachelor)
%
% Thema: Erstellung einer Browser Extension zur Usability Evaluierung von beliebigen Web-Applikationen über Heatmaps.
% Betreuer 1: Prof. Dr. Targo Pavlista
% Betreuer 2: Siamak Haschemi
%
% @author Christian Bromann <contact@christian-bromann.com>
%

\chapter{thEvaluator}

Schon lange entwickelt sich das Web Tag für Tag weiter. Neue APIs werden veröffentlicht und neue Methoden zur Erstellung von noch komplexeren Webapplikationen ausprobiert. Unglücklicherweise schöpfen Usability-Tools diese Technologien nicht immer ausreichend aus und verbauen sich dadurch die Möglichkeit, mehr aus dem Verhalten von Besuchern zu erfahren. Vergleicht man die Tools, die bereits auf dem Markt zu finden sind, so gibt es außer Click- oder Heatmaps kaum andere Features, die einem erklären können, wie die Seite wirklich genutzt wird und wo es Schwachstellen im Interface gibt. Im Rahmen dieser Bachelor Arbeit ist deshalb ein Tool entstanden, welches die positiven Aspekte der bereits veröffentlichten Tools vereint und dabei auf den neuesten Web-Technologien aufsetzt.\\
\\
\textit{thEvaluator}\footnote{Projektwebsite zu finden auf \url{http://qcentral.org}} ist ein aufgabenbasiertes Tool, welches das Usability-Testing mit den neuesten Webstandards vereint. Es ist in der Lage, jede beliebige Website zu testen und verzichtet auf jegliche Anforderungen an den Benutzer des Tools, irgendwelche Code Schnipsel in eine externe Seite einzufügen. Usability-Tests werden dadurch für jeden einfach zugänglich. Durch den aufgabenbasierten Charakter der Software ist kein Usability-Experte zur Analyse der Ergebnisse zwingend erforderlich, um die Intention des Benutzers zu bestimmen. Die aufgezeichneten Daten werden in verschiedenster Form visualisiert, um das Erkennen von Problemen zu vereinfachen.\\
\\
Eine Webapplikation bietet die Oberfläche zum Erstellen und Verwalten von Testcases. Diese werden mit einer einzigartigen ID gekennzeichnet. Nachdem ein Testcase mit diversen Aufgaben erstellt wurde, wird die ID an alle zu testenden User verschickt. Diese benötigen zum Start des Tests eine Browser Extension. Um den Umfang der Arbeit nicht zu sprengen, gibt es diese Extension vorerst nur für den Google Chrome Browser\footnote{\url{http://www.google.com/chrome/}}. Nachdem der User die Erweiterung installiert und den Code in die Extension eingegeben hat, startet der Test. Ein neuer Tab mit der zu testenden Seite wird geöffnet. Der User bekommt anschließend eine Aufgabe nach der anderen gestellt. Dabei wird aufgezeichnet, wie er die Seite nutzt und welche Wege er zum Lösen der Task geht.

\input{./content/03_thevaluator/targeting}
\input{./content/03_thevaluator/product-use}
\input{./content/03_thevaluator/components}
\input{./content/03_thevaluator/api}
\input{./content/03_thevaluator/extension}
\input{./content/03_thevaluator/webapp}
\input{./content/03_thevaluator/prospects}