%
% Produkteinsatz
% Abschlussarbeit (Bachelor)
%
% Thema: Erstellung einer Browser Extension zur Usability Evaluierung von beliebigen Web-Applikationen über Heatmaps.
% Betreuer 1: Prof. Dr. Targo Pavlista
% Betreuer 2: Siamak Haschemi
%
% @author Christian Bromann <contact@christian-bromann.com>
%

\section{Produkteinsatz}

Für eine erfolgreiche Evaluierung der Usability einer Website mit \textit{thEvaluator} werden als erstes Probanden benötigt, die bereit sind, sich die Extension zu installieren und den Test durchzuführen. Die Anzahl der Teilnehmer sollte zwischen 5 und 15 Personen liegen. Als nächstes muss der Testcase und die darin enthaltenen Aufgaben definiert werden. Die Aufgaben sollten klug gewählt sein und den Proband auf mögliche Usability Problemstellen leiten. Wichtig ist auch, dass die Fragestellung klar und verständlich formuliert wird. Der User sollte beim Test sofort wissen, was er tun muss. Die Reihenfolge der Aufgabe spielt hier eine wichtige Rolle. Der Test sollte, wenn möglich, eine Art Geschichte erzählen, die den User dazu bringt sich besser in die Situation hineinzuversetzen.\\
\\
Die Geschichte kann dabei Situationen beinhalten, dessen Ausgang die Fortsetzung bestimmt. Scheitert der User an einer bestimmten Aufgabe, so kann es vorkommen, dass die Folgeaufgaben nicht ausführbar sind. Es ist deshalb möglich, eine Aufgabe als \glqq erforderlich\grqq{} zu markieren. Dadurch wird der Test beendet, wenn der User es nicht schafft die Aufgabe zu lösen. Dieser wird dann dementsprechend auch in der Auswertung als \glqq durchgefallen\grqq{} gekennzeichnet. Bei einem Usability Test eines Shopsystems kann der User bspw. keine Bestellung durchführen, wenn er es nicht einmal schafft, einen Artikel in den digitalen Warenkorb zu legen.\\
\\
Eine weitere Komponente einer Aufgabe ist die Zeit. Der Benutzer sollte nicht zu lange brauchen einen Task zu erfüllen. In einer realen Situation würde dieser die Seite irgendwann verlassen, da er ungeduldig wird und sein Glück auf einer anderen Webseite sucht. Die Zeit ist deshalb eine Faktor dafür, ob die Aufgabe bestanden ist oder nicht. Läuft sie ab, so endet der Task und der nächste startet automatisch. Ist die Aufgabe jedoch als \glqq erforderlich\grqq{} markiert, so endet der Test.\\
\\
Nachdem die Aufgaben zusammengestellt und der Testcase erzeugt wurde, bekommt diese eine 10-stellige ID zugewiesen. Dies ist der Schlüssel zum Starten des Tests. Er sollte mit ein paar Erläuterungen an die Testuser geschickt werden. Diese geben den Code in die Extension ein und beginnen damit den Test. Es öffnet sich ein neuer Tab mit der im Testcase definierten Seite. Sobald diese geladen ist wird die erste Frage angezeigt. Fortan zeichnet die Extension jegliche Bewegungen der Maus und dessen Klicks auf. Der Test ist beendet, sobald der Benutzer alle Aufgabe erfolgreich gelöst hat oder die Zeit für einen erforderlichen Task abgelaufen ist. Er hat danach noch die Möglichkeit in einem Textfeld individuelles Feedback zu geben und seine Erfahrungen, die er während des Tests gemacht hat, aufzuschreiben.