%
% Einleitung
% Abschlussarbeit (Bachelor)
%
% Thema: Erstellung einer Browser Extension zur Usability Evaluierung von beliebigen Web-Applikationen über Heatmaps.
% Betreuer 1: Prof. Dr. Targo Pavlista
% Betreuer 2: Siamak Haschemi
%
% @author Christian Bromann <contact@christian-bromann.com>
%

\chapter{Einleitung}

Das World Wide Web ist eines der umfassendsten und wichtigsten Informationsquellen der Menschheit geworden. Es beeinflusst unser Denken und Handeln im Alltag sowie die Art miteinander zu kommunizieren. Laut dem aktuellsten Gutachten\footnote{http://news.netcraft.com/archives/2013/01/07/january-2013-web-server-survey-2.html} von Netcraft\footnote{Netcraft ist ein Internetdienstleister, der neben Internet-Secruity auch Datenforschung und -analyse betreibt}, bei dem die Erreichbarkeit und Aktivität von Server getestet wurde, gibt es mittlerweile 629,939,191 erreichbare Webseiten im Internet, davon sind ca. ein drittel aktiv. Jedes Jahr kommen erneut mehrere Millionen Seiten dazu.\\
\\
Der Anreiz \glqq Online zu gehen\grqq{} ist dabei so vielfältig wie die Auswahl der Seiten. Die meisten Menschen nutzen das Internet zur Kommunikation, sei es das Chatten mit den besten Freund oder Freundin oder das Verbreiten einer 140 Zeichen langen Kurznachricht über Twitter. Neben den Social-Networks gibt es mittlerweile diverse andere Möglichkeiten, um mit Menschen aus der ganzen Welt in Kontakt zu treten oder sich als Person der Welt zu präsentieren. Weiterhin dient das Web mehr und mehr als Unterhaltungsmedium. Filme, Serien oder Musik sind On-Demand über verschiedene Plattformen erreichbar. Dies hilft und gleichzeitig schadet der Branche sehr, da das Austauschen von Daten immer leichter und ungefährlicher wird.\\
\\
Gehen wir in der Zeitleiste des Internets ein paar Jahrzehnte zurück und schauen auf die Ursprünge, wird klar, dass der eigentliche Nutzen dieser Technologie ein ganz anderer ist. Im Jahre 1969 entwickelte das US-Verteidigungsministeriums das ARPANET\footnote{Advanced Research Projects Agency Network}, welches erst für militärische Zwecke gedacht war und später der Vernetzung von Universitäten und Forschungseinrichtungen diente. Dieser primäre Zweck des Informationsaustausches führte zu der größten Veränderungen des Informationswesens seit der Erfindung des Buchdruckes durch Johannes Gutenberg. Während vor einem Jahrhundert für eine bestimmte Information ganze Bücher gelesen werden mussten, ist diese heutzutage nur noch wenige \glqq Klicks\grqq{} entfernt. Teilweise ist die Suche schon gar nicht mehr erforderlich, da wir im Alltag ständig und ungefiltert mit Informationen versorgt werden. Dies führt dazu, dass der Mensch sich zu viele Ereignisse und Nachrichten merken muss und ständig damit beschäftigt ist die Wichtigkeit der Information zu evaluieren. Oft geraten dabei wichtige Daten in Vergessenheit, da das Gehirn mit der Verarbeitung der Reize überfordert ist.\\
\\
Neben dem eigentlichen Informationsgehalt von Daten spielen Wichtigkeit und Aktualität eine wichtige Rolle, wenn es darum geht zu entscheiden, die Nachricht im Gehirn zu speichern oder nicht. Sie spiegeln den qualitativen Maßstab einer Nachricht wieder und helfen dem Menschen dabei diese richtig einzuordnen. Das Internet hat sich dazu entwickelt für den Nutzer immer die neuesten und relevantesten Daten für uns bereitzustellen. Dieses Qualitätsstreben macht nicht nur den Erfolg einer Suchmaschiene aus, sondern auch die einer einfachen Website.

\input{./content/01_introduction/motivation}
\input{./content/01_introduction/project-goal}
\input{./content/01_introduction/structure}