%
% Projektziel
% Abschlussarbeit (Bachelor)
%
% Thema: Erstellung einer Browser Extension zur Usability Evaluierung von beliebigen Web-Applikationen über Heatmaps.
% Betreuer 1: Prof. Dr. Targo Pavlista
% Betreuer 2: Siamak Haschemi
%
% @author Christian Bromann <contact@christian-bromann.com>
%

\section{Projektziel}

Hochschulseiten haben es schwer, die Fülle an Informationen optimal auf einer Webseite zu platzieren oder zu verlinken. Da die Zielgruppe der Besucher von Abiturabsolventen bis hin zu Professoren und Alumni sehr breit gefächert ist und jede dieser Gruppen andere Vorraussetzungen und Erfahrungen mit sich bringen, misslingt es oft eine benutzerfreundliche Oberfläche für alle Besucher bereitzustellen. Eine Usability-Analyse und -Optimierung ist hier notwendig, jedoch meist nicht möglich, da das Budget fehlt und die Möglichkeiten begrenzt sind. Das Ziel dieser Arbeit setzt genau an diesem Punkt an.\\
\\
Es soll ein Tool geschaffen werden, das die Usability-Evaluierung für beliebige Webseiten möglich macht. Dabei liegt jedoch das Hauptaugenmerk auf Hochschulseiten. Der Name der Applikation heißt \textit{thEvaluator}\footnote{Projektwebseite ist zu finden auf \url{http://qcentral.org}}. Im Gegensatz zu den Tools, die sich aktuell auf dem Markt etablieren konnten, wird \textit{thEvaluator} einen aufgabenorientierten Ansatz bieten, bei dem jeder Testdurchgang genau beleuchtet werden kann. Testcases sind Grundlage der Usability-Evaluierung. Sie enthalten Informationen über die Seite, die für den Test notwendig sind. Ebenfalls beinhaltet ein Testcase verschiedene  Tasks, die den User während des Aufenthalts leiten und die Verhaltensmuster normaler Besucher abbilden sollen. Die Applikation selbst wird aus drei Komponenten bestehen. Grundlage zur Verwaltung und Persistierung der Daten ist eine API, die sowohl REST-Services als auch Socket Streams unterstützen wird. Als Nächstes bietet eine Webapplikation die Möglichkeit, Testcases anzulegen und zu evaluieren. Die wichtigste Komponente stellt die Browser Extension dar. Diese wird zur Durchführung der Tests zwingend benötigt und muss vorher in den Browser eingebunden werden. Aufgrund der begrenzten Bearbeitungszeit wird in der ersten Phase die Extension vorerst nur für den Chrome Browser entwickelt. Ebenfalls wird die Einführung in den Chrome Web Store nicht vorgesehen. Da sich die Laufzeitumgebung der Applikation im Browser befindet, fällt das Betriebssystem als Abhängigkeit heraus. Es wird lediglich eine Mindestversion für Chrome vorgeschrieben, die alle nötigen Web-Technologien, die für die Datenerfassung nötig sind, unterstützt.\\
\\
Als Abschlussziel des Projektes sind zwei Tests mit dem entwickelten Tool geplant. Der erste Test wird die Usability der Applikation selbst testen. Dabei sollen Personen aus verschiedenen Zielgruppen eigene Testcases anlegen und sie selber durchführen. Die daraus gezogenen Resultate und Feedbacks werden genutzt, um versteckte Fehler in der Usability und Funktionalität zu finden und das Tool zu verbessern. Im zweiten Test wird die Benutzerfreundlichkeit der Webseite der Beuth Hochschule\footnote{\url{http://www.beuth-hochschule.de/}} getestet. Ausgegangen wird von der Position eines Abiturienten, der Interesse an einem Studiengang der Fachhochschule hat. Da die Internetseite kaum interaktive Elemente bietet und mehr den Charakter einer Informationsseite besitzt, liegt der Fokus der Aufgaben, die während des Tests gestellt werden, darauf, wichtige Information über das Studium zu finden und die dafür vorgesehenen Seiten zu öffnen. Der Test soll Aufschluss über mögliche Usability-Schwächen geben und aufzeigen, dass wichtige Informationen schwer zu finden sind. Unter den Testpersonen befinden sich neben Studenten der Beuth Hochschule, die mit dem Aufbau der Seite vertraut sind, auch Studenten anderer Hochschulen, sowie Personen, die überhaupt nicht studiert haben. Ein Vergleich dieser Personengruppen bietet interessante Aufschlüsse und kann, in Form von Verbesserungsvorschlägen, der erste Ansatz zur Steigerung der Usability der Seite sein.